# Kegiatan-kegiatan di luar pekerjaan di Kementerian Pertanian Perancis

Sejak semula saya berpendapat bahwa pekerjaan di Kementerian Pertanian Perancis itu adalah hanya bersifat sementara, sambil menunggu terjadinya perobahan situasi di Indonesia. Tetapi, ini tidak berarti bahwa saya harus hanya “cari hidup” saja. Karena pada waktu itu, banyak temanteman Indonesia yang mengharapkan supaya saya juga bisa melakukan berbagai kegiatan, demi kepentingan bersama. 

Berdasarkan pengalaman orang-orang lain, saya berpendapat bahwa adalah penting untuk berusaha melakukan berbagai kegiatan. Sebab, dalam praktek, ini bukan hanya perlu untuk kepentingan diri sendiri saja, tetapi juga untuk kepentingan orang lain. 

Sejak masalah hidup sehari-hari sudah terpecahkan dengan pekerjaan di Kementerian Pertanian Perancis, maka saya berusaha untuk melakukan banyak kegiatan. Sebab, hanya melalui kegiatanlah bisa digalang hubungan-hubungan. Hubungan-hubungan ini kemudian bisa berkembang menjadi persahabatan, asal bisa memupuknya secara tepat dan tekun. 

Dari berbagai praktek banyak orang, saya melihat adanya pelajaran yang berikut: mula-mula kita mencari orang atau hubungan lewat kegiatan bersama. Kemudian, setelah kita banyak melakukan kegiatan dan diketahui orang, orang mencari kita.

Memang, untuk mencapai tingkat ini, diperlukan sekali pengorbanan waktu, tenaga, pikiran dan bahkan juga uang. Pada masa-masa itu, ada orang yang mengatakan kepada saya bahwa memberikan pertolongan kepada orang adalah, secara langsung atau tidak langsung, pada akhirnya juga berarti menolong diri sendiri. 

Dalam tahun-tahun permulaan bekerja di Kementerian Pertanian Perancis, saya mulai berusaha menulis artikel-artikel tentang situasi Indonesia dan menampilkan masalah Tapol bagi majalah-majalah Perancis yang progresif atau yang bersimpati terhadap Dunia Ketiga, antara lain dalam Croissance des Jeunes Nations, mingguan Temoignage Chrétien. \(Sudah tentu, saya memerlukan bantuan teman-teman Perancis untuk mengkoreksi bahasanya\). Kemudian, artikel saya mengenai masalah “demokrasi di Indonesia” dimuat dalam bulanan Le Monde Diplomatique. 

Dalam akhir tahun 1975 terjadi penyerbuan tentara Indonesia ke Timor Timur dan terjadi pembunuhan di mana-mana. Ketika Jose Ramos Horta berkunjung ke Belanda dalam tahun 1976, maka saya perlukan pergi dari Paris untuk menemuinya, dan merundingkan dengan dia kemungkinan baginya datang ke Perancis untuk berbicara di depan banyak orang mengenai kejadian-kejadian waktu itu. Setelah ia menyatakan setuju, maka kemudian saya hubungi Robert Ageneau \(waktu itu pimpinan penerbit L’Harmattan, bersama Odile Chartier dan Denis Priyen\). 

Maka diadakanlah, untuk pertama kalinya di Paris, rapat mengenai Timor Timur yang dihadiri oleh kira-kira dua ratus orang. Rapat yang diadakan di gedung Albert Lapparent itu dipimpin oleh Jean Chesnaux \(profesor terkenal\), Regis Bergeron \(peserta KIAPMA di Jakarta\), Robert Ageneau, dan pendeta Katolik Jean Cardonnel. Maka sejak itu, berdirilah Komite Timor, yang sampai tahun 2002 ini masih hidup dan melakukan terus kegiatannya selama lebih dari dua puluh lima tahun. 

Dalam tahun 1976 diselenggarakan Rencontre Nationale CCFD \(Comite Catholique Contre Faim et pour le Développement\) di Nice. Oleh karena saya sudah mulai mengadakan kegiatankegiatan mengenai Indonesia, maka saya diundang untuk ikut serta dalam pertemuan besar ini. Waktu itu, petugas CCFD yang mengurusi Asia adalah seorang Spanyol, Jose Osaba. 

Dengan petugas inilah kemudian, dalam tahun-tahun berikutnya, digalang kerjasama untuk berbagai hal mengenai Indonesia. Kemudian, pekerjaan CCFD untuk Asia ini diteruskan oleh Sergio Regazzoni, seorang warganegara Swiss keturunan Italia, yang telah berbuat banyak untuk Indonesia. Hubungan dengan CCFD ini saya teruskan sampai sekarang dan dikembangkan juga oleh teman-teman Indonesia lainnya.

Di Perancis ada organisasi Protestan, namanya CIMADE. Organisasi ini terkenal sebagai badan yang sering menolong orang-orang yang mengalami kesulitan - terutama yang datang dari negeri-negeri Dunia Ketiga - dan membantu mereka yang dipersekusi oleh penguasa berbagai negeri. Saya menggalang hubungan dengan salah seorang petugasnya, yaitu Marcel Henriet \(seorang pastur\). Ia mengikuti kejadian-kejadian di Indonesia, terutama masalah pembunuhan besar-besaran dalam 1965 dan masalah para tapol, yang dalam tahun-tahun 19661967-1968 pernah mencapai ratusan ribu \(Golongan A, B dan C\). Kemudian pastur ini menjadi pengurus Komite Tapol di Paris, yang saya dirikan bersama-sama dengan teman-teman Perancis lainnya. 

Ketika dalam tahun 1976 saya menghubungi bekas Presiden CCFD, Philippe Farine, untuk mendirikan Komite Tapol di Perancis, ia segera saja menerima tawaran untuk menjadi Presidennya. Wakil Presiden badan ini adalah André Jeanson, tokoh terkemuka dalam gerakan buruh di Perancis, sedangkan sekretarisnya adalah Marcel Henriet. Komite ini menerbitkan majalah bulanan dalam bahasa Perancis yang bernama INDONESIE, dan mengadakan berbagai kampanye untuk pembebasan Tapol di pulau Buru. 

Dengan Partai Sosialis Perancis, hubungan telah saya adakan untuk berbagai keperluan, sebelum dan selama memegang pemerintahan, setelah terpilihnya François Mitterrand sebagai Presiden. Karena hubungan inilah maka telah bisa dikumpulkan tanda tangan dari tokoh-tokoh penting Partai Sosialis, untuk mendesak direhabilitasikannya semua hak Pramoedya Ananta Toer dan para eks-tapol lainnya. Tokoh-tokoh ini kemudian ada yang menjadi perdana menteri atau menterimenteri, setelah partai ini berkuasa. 

Berkat hubungan semacam ini pulalah maka dapat diusahakan berkunjungnya tokohtokoh PKI \(yang bermukim di RRT\) ke Paris, dengan nama samaran. Juga dengan Partai Sosialis ini telah bisa diadakan semacam “memorandum” \(lewat Philippe Farine\) tentang kemungkinannya kirakira dua puluh kawankawan Indonesia untuk minta suaka politik di Perancis \(terutama dari RRT dan Albania\). 

Dalam tahun-tahun pertama setelah datang ke Perancis, saya juga telah mengadakan hubungan dengan PCF-ML \(Partai Komunis Perancis-ML\) yang dipimpin oleh Jacques Jurquet. Waktu itu Regis Bergeron mempunyai kaitan yang erat dengan partai ini. Hubungan saya dengan PCF-ML ini kemudian memungkinkan adanya kerjasama untuk masuknya ke Perancis seorang kawan Indonesia dari RRT, untuk minta suaka politik. Solidaritas kawan-kawan Perancis dari Partai ini tercermin ketika kawan Indonesia ini terpaksa “diselundupkan” lewat perbatasan Jerman-Perancis dengan jalan yang berliku-liku, ketika salju sedang turun dengan amat lebatnya. 

Selain dengan PCF-ML \(yang boleh dikatakan anti-Moskow dan pro-Peking\), saya kemudian juga mengadakan hubungan dengan PCF \(Partai Komunis Perancis\) yang sejak sebelum Perang Dunia ke-II sudah memainkan peran penting dalam kehidupan politik negeri ini. Pada permulaannya, hubungan saya dengan PCF dilakukan lewat kegiatan-kegiatan di Fête de l’Humanité, suatu pesta besar yang diadakan setiap tahun oleh suratkabar partai ini. 

Kemudian terjalinlah hubungan dengan Max Zins dan André Leplat, petugas-petugas partai yang mengurusi soal-soal Asia. Tokoh-tokoh PKI yang bermukim di RRT, yang dapat datang ke Paris dalam tahun 1981 telah berhubungan dengan mereka. Dengan kedatangan kawan-kawan Indonesia lainnya yang bermukim di Perancis, maka hubungan ini kemudian dapat dikembangkan lewat berbagai cara dan bentuk.

Hubungan-hubungan penting lainnya juga telah terjalin lewat kegiatan-kegiatan bersama dengan Lucien Jailloux, seorang insinyur Perancis yang pernah bekerja di bendungan listrik Jatiluhur sebelum peristiwa 1965. Berkat kerjasamanya itulah maka selama beberapa tahun sejak 1978, telah bisa diadakan di Paris, “Soirée indonésienne,” dengan mengadakan pemutaran film, menjual saté dan gulai kambing, menyajikan musik dan nyanyian. Sumbangan Lucien Jailloux ini tidak sedikit waktu itu. Termasuk juga dalam melakukan hal-hal lain, antara lain untuk memasukkan lewat perbatasan Jerman empat teman-teman Indonesia lainnya yang perlu minta suaka politik di Perancis.

Kegiatan-kegiatan yang bersifat sosial dan politik yang berbagai macam itu telah memudahkan terjalinnya hubungan dengan France Terre d’Asile, suatu badan \(NGO\) yang membantu orang-orang yang ingin minta suaka politik di Perancis, dan yang juga telah berbuat banyak untuk temanteman Indonesia \(terutama lewat petugasnya, Madame Boineau\). Demikian juga halnya dengan ACAT \(satu badan Kristen humaniter\) lewat petugasnya Marie-Jo Cocher. Kemudian, hubungan yang telah dijalin lewat Partai Sosialis telah memungkinkan kontak dengan Madame Danielle Mitterrand.

